
  \subsection{Définitions}
  Afin de guider le lecteur dans les choix de conception du test et du
  protocole, certains termes sont explicités dans cette section, notamment
  certains termes anglais (la littérature relative au tests d'IHM d'ordinateurs
  personnels est bien plus riche en anglais qu'en français).

  Ainsi, la nature du test implique un protocole du type
  \emph{Survey through a Test–retest and concurrent reliability questionnaire}

  \begin{itemize}
    \item \emph{Test-retest} : Le même test est soumis à l'échantillon lors de
          deux sessions différentes (si le facteur temps et heure de la journée
          ne sont pas décisifs), et on contrôle que les résultats sont cohérents
          entre les deux sessions de test.

    \item \emph{Concurrent reliability} : Des variations dans les conditions de
          test doivent induire des variations dans les résultats.

    \item Le test d'utilisabilité : Une méthode efficace pour évaluer un
          produit. Le test consiste à observer directement l'utilisateur en
          train de se servir de l'application. Il permet d'identifier
          concrètement les problèmes. L'utilisabilité peut être mesurée en
          calculant la performance de l'utilisateur.
  \end{itemize}

  Dans notre étude, disposant d'un matériel réduit pour la mesure des
  performances, seul un test pratique concernera la performance.

  \subsection{Analyse technique} \label{analyse_technique}

  Dans le cadre de cette étude, nous allons présenter les solutions techniques
  retenues par les deux firmes, point après point. Cette section est
  principalement informative, permettant au lecteur qui ne connait qu'une seule
  voire aucune des deux machines de mieux comprendre les différences mises à
  contribution dans ce comparatif.

  \subsubsection{Caractéristiques générales}

  Cette section présente succintement les caractéristiques techniques
  pertinentes dans le cadre de l'étude.

    \paragraph{Apple MacBook - Version 2007}

    \begin{big-pic}{-3.75cm}{-3.75cm}
      \includegraphics[scale=0.65]{macbook}
    \end{big-pic}

    \begin{itemize} \label{carac_macbook}
      \item \emph{Coque :} polycarbonate blanc
      \item \emph{Écran :} Ecran panoramique 13,3", résolution de 1280x800
      \item \emph{Poids :} 2.31 kg
      \item \emph{Dimensions :} 2,75 cm x 32,5 cm x 22,7 cm (h x l x p)
      \item \emph{Processeur :} Intel Core 2 Duo à 2.0 GHz
      \item \emph{Autonomie: :} 5 à 6 h
    \end{itemize}

    \clearpage

    \paragraph{Lenovo X300 - 2008}

    \begin{center}
      \includegraphics[scale=1.2]{x300}
    \end{center}

    \begin{itemize} \label{carac_x300}
      \item \emph{Coque :} titane, fibre de carbone, peinture caoutchoutée noire
      \item \emph{Écran :} Ecran panoramique 13,3", résolution de 1440x900
      \item \emph{Poids :} 1.65 kg
      \item \emph{Dimensions :} 1.9 cm x 31.8 cm x 23.1 cm (h x l x p)
      \item \emph{Processeur :} Intel Core 2 Duo SL7100 1.2 GHz
      \item \emph{Autonomie :} 6 h
    \end{itemize}

  \subsubsection{Clavier}

  Quels sont les choix techniques retenus par Apple et Lenovo pour offrir la
  meilleure frappe possible à leurs utilisateurs ?

  \paragraph{Apple :}

  \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{clavier_macbook}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item clavier 105 touches type "minitel"
    \item touches carrées bien séparées les unes des autres, mais petites
    \item symboles en gris clair sur fond blanc
    \item frappe molle, silencieuse
  \end{itemize}

  \paragraph{Lenovo :}

  \begin{center}
  \includegraphics[]{clavier_x300}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item clavier 105 touches profilées
    \item touches profilées, larges, creusées.
    \item symboles en blanc sur noir, fort contraste
    \item frappe forte, fort retour des touches.
  \end{itemize}

  \vspace{11pt}

  Apple prévilégie une frappe douce sur un clavier \emph{design}, plus
  accessible que la frappe plus prononcée du X300 qui offre un clavier presque
  austère, mais fiable.

  \subsubsection{Coque}

    \paragraph{Apple MacBook :}

    Coque en polycarbonate blanc aux bords lègèrement saillants. L'ensemble de
    la coque est relativement flexible, permettant théoriquement d'amortir les
    chocs. La durabilité n'est pas exceptionnelle par rapport à la concurrence.
    Beaucoup d'avis sont partagés quant aux bords, trop saillants pour beaucoup,
    voire coupants. Les tests permettront de vérifier ou non cette hypothèse.

    La partie extérieure est composée d'une couche mate et d'une couche de
    protection brillante et de texture lisse. La partie intérieure se compose
    d'une couche unique mate de texture finement granuleuse.

    Un inconvénient majeur toutefois : la coque retient beaucoup la chaleur
    émise par le processeur


    \paragraph{Lenovo X300 :}

    Coque en fibre de carbone et titane, très rigide, assurant un maintien de la
    forme d'origine. Les bords sont profilés et il y a peu d'arêtes
    saillantes. Le repose poignet est particulièrement travaillé pour le confort
    de l'utilisateur. La réputation des ordinateurs ThinkPad n'est plus à faire
    sur le plan de la durabilité.

  \subsubsection{Périphériques de pointage}

  Les périphériques de pointage comprennent :
  \begin{itemize}
    \item Le Trackpoint
    \item Le Touchpad
    \item les deux ensemble, l'utilisateur choisit alors le périphérique.
  \end{itemize}

    \paragraph{Lenovo X300 :}
      \includegraphics{}

    \paragraph{Apple MacBook :}


\section{Définition des tâches et scénarii d'utilisation}

Dans le cadre de cette étude projet sera étudié l'utilisabilité des IHM
pricipales de deux ordinateurs portables. Pour cela, nous étudierons les
scénarii de test, le protocole utilisé ainsi que les méthodes d'extraction et
d'analyse des données résultat.

Le sujet de cette étude me tient tout particulièrement à coeur, car ayant suivi
le succés grandissant des ordinateurs portables en informatique personnelle,
j'ai moi-même possédé plusieurs de ces machines. Compactes, légères, et
aujourd'hui aussi puissantes que les machines de bureau, ces machines sont
attrayantes. Mais elles comportent d'importantes limitations ergonomiques
souvent mise en retrait par rapport au look, au poids ou encore la taille de la
machine.

Cela se traduit par un ensemble de contraintes et de compromis. Mais l'une des
conséquences les plus graves, couplée aux mauvaises habitudes (positions, durée)
utilisateur, sont les TMS (Troubles MusculoSquelettiques). En France, la plupart
des TMS sont reconnues dans le tableau 57 des maladies professionnelles du
régime général et dans le tableau 39 du régime agricole.

Facteurs:
\begin{itemize}
    \item la "répétitivité" des gestes,
    \item les efforts excessifs,
    \item le travail statique de faible niveau maintenu dans le temps
    \item les positions articulaires extrêmes.
\end{itemize}

Le froid et les vibrations peuvent aggraver ces phénomènes.

Cette analyse est l'occasion de pratiquer l'approche systémique: dans la
situation de travail, l'ergonome intervient en prenant en compte l'ensemble du
système (les hommes, la technique, le social...) pour appréhender avec un
maximum de précision l'ensemble des interactions entre variables ayant une
influence sur la sécurité, la santé des salariés et sur la production et la
perennité de l'entreprise.

Bien entendu, cette approche sera réduite afin de conrrespondre au cadre de l'UV
SC01.

Le projet se concluera par un exposé et discussion des résultats ainsi que des 
recommandations pratiques.

\section{Sélection des utilisateurs}

Échantillon réduit mais représentatif: trois personnes expérimentées en
informatique, trois non expérimentées. La taille de l'échantillon est
volontairement réduite afin de produire en peu de temps une quantité suffisante
de résultats exploitables.

